% Lernziele:
% Einführung in das selbstständige Arbeiten
% Grundlage Variablen, Operatoren, Verzweigungen
% Erweiterung: Arbeit mit Arrays / Methodenaufruf

\begin{einstieg}
	\section{Zielscheibe}
	\recommended{15 Z.}{\mathe \variablen \verzweigungen \arrays}

	\subsection{Zeichnung}

	\begin{wrapfigure}{r}{.2\textwidth}
		\centering
		\vspace{-60pt}

		\imagebox{\img/scheibestep1.png}{\linewidth}
		\imagebox{\img/scheibestep2.png}{\linewidth}
		\imagebox{\img/scheibestep3.png}{\linewidth}
		\imagebox{\img/scheibestep4.png}{\linewidth}

		\vspace{-75pt}
	\end{wrapfigure}

	Zeichnen Sie eine Zielscheibe mithilfe von drei \code{circle(x, y, extent)}-Funktionen.
	Dabei soll der äußerste Kreis den doppelten Radius des mittleren, und den vierfachen Radius des kleinsten Kreis haben.

	\subsection{Positionierung}

	Deklarieren Sie zwei Variablen \code{int x} und \code{int y}, welche die Position der gesamten Zielscheibe festlegen.
	Verändert man eine der Variablen, verschiebt sich die Zielscheibe bei erneuter Ausführung.

	\subsection{Größeneinstellung}

	Deklarieren Sie eine weitere Variable \code{int r}, welche die Größe der Zielscheibe bestimmt.
	Mithilfe von Operatoren wie \code{*} und \code{/} können Sie den Wert einer Variable innerhalb der \code{circle(x, y, extent)}-Funktion verändern.\\
	Aber Vorsicht: Die Variable \code{r} beschreibt den \emph{Radius}. Die \code{circle}-Funktion benötigt jedoch den \emph{Durchmesser}!

	\subsection{Anmalen}
	\label{einstiegende1}

	Nun sind Sie in der Lage, die Zielscheibe sowohl in der Größe als auch in der Position zu verändern.
	Als nächstes wollen wir der Scheibe etwas Farbe verleihen.
	Setzen Sie Ihre Zielscheibe dazu in die Mitte des Zeichenbereiches, und wählen Sie eine angemessene Größe. \\
	Nun können Sie mithilfe von \code{fill(r, g, b)} die Zielscheibe anmalen.
	Setzen Sie dazu je vor eine \code{circle(x, y, extent)}-Funktion eine \code{fill(r, g, b)}-Funktion.

	\subsection{Passgenauigkeit}

	Vielleicht ist Ihnen schon aufgefallen, dass man die Zielscheibe mithilfe von \code{r} derzeit unendlich groß machen kann.
	Können Sie eine geeignete \code{if}-Bedingung formulieren, die sicherstellt, dass die Zielscheibe nur dann gezeichnet wird, wenn der gewählte Radius nicht aus der Bildebene ragt?

	\subsection{Flexible Passgenauigkeit}

	Ihre derzeitige Implementierung ist vermutlich davon ausgegangen, dass die Zielscheibe zentriert ist, während ermittelt wird, ob der Radius \enquote{erlaubt} ist.
	Können Sie mithilfe von \code{width} und \code{height} einen Ausdruck bilden, der abhängig von \code{r}, sowie \code{x} und \code{y} ermittelt, ob der festgelegte Radius zulässig ist?
	Zeichnen Sie die Zielscheibe wieder nur wenn sie die vier Anforderungen erfüllt.

	\vspace{10pt}
\end{einstieg}

\pagebreak

\begin{einstieg}

	\subsection{Größenanpassung}

	\hardsymbol In den meisten Fällen wären Nutzer:innen Ihres Programms überrascht wenn die Zielscheibe plötzlich überhaupt nicht mehr gezeichnet wird, weil sie aus dem Zeichenbereich ragt. \\
	Ihre letzte Herausforderung soll es sein, die Zielscheibe \underline{in solchen Fällen} nun stattdessen so zu verkleinern, dass sie wieder in den Zeichenbereich passt (Sie sollen also \code{r} in solchen Fällen vor dem Zeichnen aktualisieren lassen).

	Verwenden Sie hierfür die \code{min(int[] i)}-Funktion - diese gibt den kleinsten Wert eines \emph{Arrays} aus.
	Was Arrays sind und wie man mit ihnen arbeitet wird später erläutert.
	Für dieses Programm können Sie zunächst den Code übernehmen: \code{r = min(new int[]\{wert1, wert2, ...\})}. \\
	Dabei sind \code{wert1}, \code{wert2}, usw. Ihre Zahlenwerte (\code{x, y, ...}), durch Kommata getrennt.
	Auch hier können Sie mit Variablen und Operatoren arbeiten. \\
	\clue{Sie müssen Ihre \code{if}-Bedingung eventuell anpassen.}


\end{einstieg}
